\chapter{Docker}

Docker je veřejná platforma pro vývoj, dodání a spouštění aplikací. Umožňuje oddělení aplikací od infrastruktury, tedy můžeme dodávat software rychleji a~bez problémů, které se váží k různorodosti prostředí, ve kterém aplikace běží. Svou filosofií jsou velice podobné virtualním počítačům. \cite{Dockeroverview}

Docker zprostředkovává platformu pro zabalení aplikace i se všemi jejími závislostmi. Izoluje danou aplikaci od ostatních běžících procesů na daném počítači a zajišťuje tak její bezpečí. Docker kontejner je velice nenáročný na hardware, můžeme jich tedy na daném počítači spustit velice mnoho. Pokud je 
aplikace běžící v kontejneru náročná na zdroje, je situace samozřejmě jiná. \cite{Dockeroverview}

Filosofie kontejnerů je taková, že každý kontejner je odpovědný pouze za jednu danou část aplikace. Pro příklad máme naši webovou aplikaci. Budeme tedy mít alespoň tři docker kontejnery. Jeden, na kterém poběží NGINX\footnote{Webový server a load manager s reverzní proxy.} a~bude zprostředkovávat naši aplikaci uživatelům. Další bude mít naší aplikaci a~ve třetím poběží databáze. 

Kontejnery fungují tedy jako malé počítače, mají izolované veškeré svoje systémové zdroje (paměť, procesy, internetové rozhraní atd.). Díky tomuto mohou být rychle a jednoduše přidány nebo odebrány. \cite{ualsahdocker}


\section{Kontejner vs. virtuální počítač}

Virtualizace je odpověď na problém různorodých prostředí mezi vývojáři a~zákazníky již dlouhou dobu. Problém, který virtualizace a kontejnerizace především řeší, je různorodost prostředí mezi zákazníkem a dodavatelem softwaru. Při jeho předávání dochází ke změně prostředí, jsou nainstalované jiné verze aplikací a operačního systému a aplikace se může chovat neočekávaně. 

Podíváme se, jak se tyto dvě technologie liší a proč se svět žene právě směrem kontejnerizace, když již 
existuje řešení.

\newpage

Virtuální počítač je v podstatě regulérní stroj, který běží na jiném zařízení. Tento stroj má svůj kernel, svůj operační systém a ke zdrojům přistupuje přes tzv. hypervizor např.: QEMU, nebo VirtualBox. 

Aby na systému, který má nainstalovaný hypervizor, mohlo běžet více virtuálních strojů, stačí jedna jeho instance. Nevýhoda řešení je ta, že se mnoho zdrojů duplikuje. Řekněme, že na hostitelském systému poběží tři aplikace. Každá aplikace bude izolovaná od ostatních pomocí virtuálního stroje. Dejme tomu, že to bude databáze, webový server a stroj pro vzdáleného uživatele. Nákres takové architektury \ref{fig:docker-vm}. 

% https://www.docker.com/resources/what-container
\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.73\textwidth, angle=0]{Pictures/docker-VM.png}
	\caption[Docker VM]{Oddělení aplikací za pomoci hypervizoru a virtuálních strojů \cite{Containervm}}
	\label{fig:docker-vm}
\end{figure}

To samé, jako je na obrázku \ref{fig:docker-architecture}, se pokusíme realizovat pomocí Dockeru a~kontejnerů. Kontejnery, jelikož využívají overlayFS, jsou schopny poskytnout jádro operačního systému kontejneru bez zbytečné kopie a využívají copy-on-write funkcionality. Na obrázku \ref{fig:docker-docker} uvidíme jak za pomoci jmenných prostorů, kontrolních skupin a overlayFS je tento přístup úspornější než virtualizace. 


\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth, angle=0]{Pictures/docker-docker.png}
	\caption[Docker kontejnery]{Oddělení aplikací za pomoci Dockeru \cite{Whatiscontainer}}
	\label{fig:docker-docker}
\end{figure}

Místo, které jsme na hostitelském systému ušetřili, není jediná výhoda. Dalšími výhodami je rychlost spuštění kontejneru a virtuálního stroje. Při spuštění se pouze připojí obraz OS\footnote{OS - Operační systém.}, vytvoří se izolované procesy a popřípadě se omezí i zdroje, které má kontejner využívat. Pokud kontejner nemá omezení, nebo limit na využití zdrojů, alokuje si je dynamicky. Proti tomu virtuální počítač má 
zdroje omezené už při spuštění a při potřebě alokovat nové, zde takovou možnost nemá. \cite{ualsahdocker} 


\section{Stavební kameny Dockeru}

Docker využívá funkcionality linuxového kernelu pro svoji funkcionalitu. Díky tomuto funguje na počítačích, kde běží OS založený na Linuxu. V následujících sekcích budou tyto technologie blíže popsány a bude vysvětlena jejich role v~systému. 

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth, angle=0]{Pictures/docker-architecture.png}
	\caption[Docker architektura]{Docker a jeho komponenty \cite{Dockerarchitecture} }
	\label{fig:docker-architecture}
\end{figure}

\subsection{Jmenné prostory}

Jmenné prostory zastřešují veškeré zdroje systému tak, že každý proces, spuštěn v daném prostoru, může používat pouze prostředky, které se váží k tomuto prostoru. Každému procesu se to jeví tak, že má svoje vlastní globální prostředky, které mohou vidět i ostatní procesy z jmenného prostoru, ale ne z~jiného. V tabulce \ref{tab:Jmenne prostory} je možné vidět, jaké jmenné prostory lze v Linuxu nalézt.  \cite{Cgroups}


\begin{table}[!ht]
  \begin{center}
	\caption{Linuxové jmenné prostory}
    \label{tab:Jmenne prostory}
    \begin{tabular}{|l|l|} 
    	  \hline
      \textbf{Jméno} & \textbf{Popis} \\
      \hline

	  Cgroup  &  Řídí a nastavuje limity a zdroje \\ \hline
	  IPC     &  Systém pro komunikaci procesů, POSIX fronty\\ \hline
	  NET 	  &  Síťové rozhraní, protokoly, porty, etc.\\ \hline
      MNT     &  Připojená zařízení, tzv. mounty a volumy\\ \hline
      PID     &  ID procesů a jejich izolace\\ \hline
      User    &  Uživatelská ID a ID skupin\\ \hline
      UTS     &  Hostname a NIS doména systému\\   
      
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

Při spuštění kontejneru dojde k vytvoření procesu na hostitelském systému. Procesy dostanou od systému nějaké PID\footnote{PID - Process identifier.} a chovají se jako normální procesy. Pokud se však přihlásíme do kontejneru (command: docker exec -it <nazev kontejneru> bash) a podíváme se na procesy běžící v daném kontejneru uvidíme, že procesy mají jiná PID a určitě mají i PID=1. 

\newpage

Každý kontejner může mít svůj vlastní souborový systém a svoje síťové rozhraní. Vše, co můžeme oddělit mezi hostitelem a kontejnery, je uvedeno v~tabulce \ref{tab:Jmenne prostory}. 

\subsection{Kontrolní skupina}

Je to vlastnost Linuxového kernelu. Jejich hlavní funkcí je limitovat zdroje. V Dockeru se používají, protože dovolují sdílet prostředky mezi hostitelským systémem a dalšímy kontejnery. 

Často dochází k záměně pojmů mezi kontrolními skupinami a jmennými prostory. Znovu to tedy shrňme. Kontrolní skupiny, neboli cgroups, omezují, co můžeme použít. Na druhou stranu jmenné prostory, neboli namespaces, omezují, co jsme schopni vidět v systému. \cite{Cgroups}

\subsection{Docker daemon}

Docker daemon, neboli dockerd, poslouchá dotazy na Docker API a spravuje objekty, jako jsou Docker obrazy, kontejnery, síť a úložiště. Komunikuje ale i~s~dalšími daemony, aby byl schopen řídit službu. \cite{Dockeroverview}

\subsection{Docker klient}

Je to primární cesta, jak komunikovat s Dockerem. Když použijeme příkazy, jako jsou "docker run", klient odešle příkazy daemonu zmíněného výše. \cite{Dockeroverview}

\subsection{Docker registr}

Docker registr je úložiště pro naše Docker obrazy. Bez předchozího nastavení hledá dockerd obrazy, které chceme spustit ve veřejném Docker registru. Obrazy však mohou být dostupné i lokálně, nebo na jiné službě, např. gitlab container registry. 

Do styku s registrem přícházíme hlavně ve chvílích, kdy provádíme příkazy docker pull, docker push a docker run. Tyto příkazy vždy potřebují znát obraz, který bude spouštěn jako základní vrstva pro nový kontejner, nebo bude stažen na lokání počítač, či nahrán do registru. \cite{Dockeroverview}

\subsection{Obrazy}

Můžeme si je představit jako šablonu, na které je spuštěn kontejner. Jeden obraz může být složen z vícero obrazů, nebo z nich vycházet. 

Pro vytvoření obrazu je třeba soubor Dockerfile. Tento soubor obsahuje jednoduché kroky, které je třeba vykonat pro vytvoření konkrétního obrazu. Např.: jaké použijeme a zveřejníme porty, jaké balíčky chceme ve vytvořeném obrazu mít atd. 

Každý příkaz v Dockerfilu vytvoří na lokálním počítači tzv. vrstvu, kterou při úpravě Dockerfilu mění, nebo předělává pouze pokud byla změněna. \cite{Dockeroverview} 


\section{Systémové kontejnery}

Docker kontejnery nejsou však jediné, které se v produkčním prostředí používají. Patří do tzv. aplikačních kontejnerů. Jejich účel je zpravidla spouštět pouze jeden proces. K takovýmto kontejnerům můžeme ještě přidat kontejnery Rocket. Hlavním rozdílem od Docker kontejnerů je to, že nemají na systému spuštěného daemona. 

Dále tady máme systémové kontejnery. Ty jsou používané jako klasické OS a zařízení. Na jednom silném stroji může běžet několik takových kontejnerů. Ty mohou uživateli poskytovat oddělené prostředí od celého serveru a~nabídnout mu izolovaný prostor od ostatních, díky zmíněným technologiím.
Kontejnery se pak mohou uživatelům předat jako virtuální počítač v cloudu.
Tuto možnost zastřešuje projekt LXC, později LXD. \cite{Containerappsys}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth, angle=90, scale=1.3]{Pictures/docker-screen.png}
	\caption[Docker kontejnery]{Docker a jeho procesy}
	\label{fig:docker-list}
\end{figure}




\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth, angle=90, scale=1.2]{Pictures/lxc-screen.png}
	\caption[LXC systémové kontejnery]{LXC a jeho procesy}
	\label{fig:lxc-list}
\end{figure}
